%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Économie...}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{Un effort de normalisation pour Linux}
  \begin{itemize}
  \item Linux Standard Base (LSB)
    \begin{itemize}
    \item 2001 (1.0) - 2011 (4.1) ...
    \item dérivée / inspirée de POSIX
    \item indépendante des distributions (mais RPM-centrée)
    \item normalisation des composants (bibliothèques...)
    \item normalisation de la hiérarchie (FHS)
    \item fourniture de tests de compatibilité
    \end{itemize}
%% FIXME
\bigskip
   \item Linux Foundation
     \begin{itemize}
     \item créée en 2007 : fusion de l'OSDL et du FSG
     \item sponsorise Linus Torvalds et d'autres développeurs
     \item édite la LSB et d'autres documents de référence (OpenPrinting...)
     \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{Les communautés du libre...}
  \begin{itemize}
  \item Notion de communauté 
    \begin{itemize}
    \item modèle propriétaire : césure développeurs / utilisateurs
    \item modèle libre : tous les intermédiaires
    \end{itemize}
\bigskip
   \item Participation à la communauté
     \begin{itemize}
     \item le « pot commun » : mutualisation et réciprocité
     \item support informel (forums, listes de diffusion)
     \item rapports de bugs (et plus)
     \end{itemize}
\bigskip
  \item Émergence d'outils techniques
     \begin{itemize}
     \item Internet et communication (mail, newsgroups)
     \item Gestionnaires de versions (code source)
     \item Suivi de bugs / de tickets (Bugzilla...)
     \item SourceForge, GForge\dots
     \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{Logiciel libre : économie de services}
  \begin{itemize}
\item Économie de l'immatériel
    \begin{itemize}
    \item Une idée n'est pas un bien matériel
    \item Le partage n'appauvrit pas
    \item Le logiciel ``en boîte'' est un leurre
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Des modèles économiques multiples
    \begin{itemize}
    \item Constructeur : vend du matériel, donne le logiciel
    \item Services : expertise, formation, développements sur mesure
    \item Éditeur
      \begin{itemize}
      \item hébergement (Software as a Service), \textit{cloud}
      \item audit, expertise
      \item double licence, licence ``chronodégradable''
      \end{itemize}
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Quelques points délicats
    \begin{itemize}
    \item Relations éditeur / communauté
    \item Conditions de contribution
    \item L'\textit{open source} comme argument marketing
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{La ``professionnalisation'' de Linux}
  \begin{itemize}
  \item Linux Foundation
\bigskip
  \item Linux Standard Base
\bigskip
  \item Linux Professional Institute : certification
    \begin{itemize}
    \item Linux Essentials (2012)
    \item LPIC-1 : administrateur junior
    \item LPIC-2 : administrateur avancé
    \item LPIC-3 : administrateur senior (3 spécialisations...)
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{Avantages du libre}
  \begin{itemize}
  \item Éthique : collaboration, partage\\
    concerne : enseignement, administrations...
\bigskip
  \item Économie : redéploiement coûts achat vers services\\
   (formation, support)
\bigskip
  \item Pérennité et indépendance : moins lié à un éditeur
\bigskip
  \item Souplesse : adaptabilité aux besoins
\bigskip
  \item Mutualisation (coûts de développement)\\
  concerne : administration, collectivités locales...
  \end{itemize}
\end{frame}

